究竟古人識唔識得econ？

今時今日，每個國家都有個財政部長，同埋央行行長睇住國家嘅錢，市場動態。
但係喺古代，尤其是中國，有冇一個類似今日財政部長或者央行行長嘅角色睇住啲錢，控制貨幣數量嘅呢

近排先買左本書講呢樣野
叫The Reckoning: Financial Accountability and the Rise and Fall of Nations

之前都買左本中華書局出版嘅
叫早期經濟思想
講adam Smith之前嘅經濟

古時有戶部

econ嚟講宋朝算係數一數二
發明左好多金融、經濟概念

荀子經濟學，足國之道——富國篇

交子

鹽鐵論算唔算講緊國家干預經濟

其實類似財政部基本上係政府都有
但央行行長呢類調控金融就應該冇
其實應該話金融體系未發達到需要都有呢樣野

均輸平準算唔算？

但對比起西方仲係差好遠
義大利嘅城邦貿易非常繁盛，因此面對住越黎越複雜嘅商業問題，包括股權呢d問題，d商人發明左double entry accouting system去handle成盤生意

係accounting呢方面完勝東方

原來係中世紀個陣就已經有討論，究竟炒樓炒商品係咪合符道德標準(耶教道德)

古希臘時代已經探討緊商人嘅特權，自由港，點保護外地同本地商人權益從而促進商貿呢類問題，有咩貨物係可以進出，有咩唔可以，貨幣(金/銀)可唔可以自由進出

可以話古希臘嘅經濟思想比起今時今日準備鎖國嘅中共更為先進

最驚訝係雅典一早有基金/集資呢類concept
集資去建立d船隊，從而再係個到賺取利息
政府建立嘅公共資產(例如:船隊，海員)可以租借畀外國，或者其他商人作私人目的

Double entry聽講係修道院發明

鹽鐵論成日聽，佢算唔算

差幾遠剩係講紙幣已經落後於宋
double entry accouting system 14世紀先發明，宋一早亡左
仲有
However, the double-entry accounting method was said to be developed independently earlier in Korea during the Goryeo dynasty (918-1392) when Kaesongwas a center of trade and industry at that time. The Four-element bookkeeping system was said to be originated in the 11th or 12th century.[2][3][4]
歐洲遠遠落後

點會唔識 我就係由古代返黎

晁錯，鹽鐵輪

低稅率 鼓勵自由市場
疆域細慳翻唔少軍費
其實國土洗乜要咁大
只要霸住d具生產力既地方就夠